---
title: lambda演算
date: 2017-12-05T15:54:30+08:00
draft: false
toc: false
comments: true
aliases:
  - /detail/120
  - /detail/120/
tags:
  - FP
---

<script src="https://cdn.bootcss.com/mathjax/2.7.0/MathJax.js?config=default"></script>


> 参考:
> [文章1](https://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzIwMDgyNzUzNw==&mid=2247483658&idx=1&sn=2dde89033d2fef0cba307db9b8b5489e&scene=0#wechat_redirect)
> https://github.com/txyyss/Lambda-Calculus
> [文章2](http://cgnail.github.io/academic/lambda-index/)
> [文章3](https://zhuanlan.zhihu.com/p/30510749)


## 目录
* [一、简单介绍](#一、简单介绍)
	* [1、基本形式](#1、基本形式)
	* [2、简单示例](#2、简单示例)
* [二、数学理论](#二、数学理论)
	* [1、形式化定义](#1、形式化定义)
	* [2、替换](#2、替换)
	* [3、规约](#3、规约)
* [三、使用上面的定义定义程序语言](#三、使用上面的定义定义程序语言)
* [四、Y Combinator](#四、Y Combinator)
	* [1、使用BNF定义对lambda表达式](#1、使用BNF定义对lambda表达式)
	* [2、使用lambda表达式实现递归](#2、实现使用lambda表达式实现递归)
	* [3、scala模拟实现Y Combinator](#3、scala模拟实现Y Combinator)



## 一、简单介绍
********************************
### 1、基本形式
丘奇等数学家给出了解决方法：λ演算。基本定义形式如下，
```
λ<变量>.<表达式>
```

### 2、简单示例
对于传统函数表示：
$$
y = x^2 - 2x + 1
$$

使用lambda演算表示为：
$$
\lambda x.x^2 - 2x + 1
$$

使用\\(\beta\\)规约（类似于函数调用求值），表示为：
$$
(\lambda x.x^2 - 2x + 1) = 1-2\*1+1=0
$$

多参数函数的lambda演算表示为：
$$
λx.λy.2x+y
$$

使用\\(\beta\\)规约（类似于函数调用求值），表示为：
$$
(( λx.λy.2x+y) 1) 2 = ( λy.2+y) 2 = 4
$$



## 二、数学理论
**************************************
### 1、形式化定义
> 定义 1 (**λ 项**) 假设我们有一个无穷的字符串集合,里面的元素被称为变量 (和程序语言中变量概念不同,这里就是指字符串本身)。那么 λ 项定义如下:
> 1. 所有的变量都是 λ 项(名为原子);
> 2. 若 M 和 N 是 λ 项,那么 (M N) 也是 λ 项(名为应用);
> 3. 若 M 是 λ 项而 φ 是一个变量,那么 (λφ.M) 也是 λ 项(名为抽象)。

一些λ 项的例子
```
(λx.(x y)) 
(x(λx.(λx.x))) 
((((a b) c) d) e)
(((λx.(λy.(y x))) a) b) 
((λy.y) (λx.(x y))) (λx.(y z))
```

**理解：**
* λ 项是一种形式语言,换句话说,就是一类特殊形式的字符串罢了,没有任何内在的意义,只是个“形式”。
* 可以对照函数的形式理解lambda项, 那么变量是函数, 函数是一种抽象



### 2、替换
> 定义 2 (**语法全等**) 我们用恒等号 “≡” 表示两个 λ 项完全相同。换句话说
> M≡N

表示 M 和 N 有完全相同的结构,且对应位置上的变量也完全相同。这意味着若 M N ≡ P Q 则 M ≡ P 且 N ≡ Q,若 λφ.M ≡ λψ.P 则 φ ≡ ψ 且 M ≡ P。

> 定义 3 (**自由变量**) 对一个 λ 项 P,我们可以定义 P 中自由变量的集合 FV(P) 如下:
> 1. FV(φ) = {φ}
> 2. FV(λφ.M) = FV(M) \ {φ}
> 3. FV(M N) = FV(M) ∪ FV(N)

自由变量的例子
```
λ 项 P                   自由变量集合 FV(P)
λx.λy.x y a b            {a, b}
abcd                     {a, b, c, d}
x y λy.λx.x              {x, y}
```

**理解：类似于非函数参数的变量，就是除去`λ变量.`变量后的集合**

> 定义 4.(**出现**) 对于 λ 项 P 和 Q,可以定义一个二元关系出现。我们说 P 出现在 Q 中,是这样定义的:
> 1. P 出现在 P 中;
> 2. 若 P 出现在 M 中或 N 中,则 P 出现在 (M N) 中;
> 3. 若 P 出现在 M 中或 P ≡ φ,则 P 出现在 (λφ.M) 中。


> 定义 5.(**替换**) 对任意 M, N, φ,定义 **[N/φ] M 是把 M 中出现的自由变量 φ 替换成 N 后得到的结果**,这个替换有可能改变部分约束变量名称以避免冲突。具体精确定义是一个对 M 的归纳定义:
> 1. [N/φ] φ ≡ N                        对所有满足 α ≢ φ 的原子 α
> 2. [N/φ] α ≡ α
> 3. [N/φ] (P Q) ≡ ([N/φ] P [N/φ] Q)
> 4. [N/φ] (λφ.P) ≡ λφ.P                若 φ ∉ FV(P)
> 5. [N/φ] (λψ.P) ≡ λψ.P
> 6. [N/φ] (λψ.P) ≡ λψ.[N/φ]            P 若 φ ∈ FV(P) 且 ψ ∉ FV(N)
> 7. [N/φ] (λψ.P) ≡ λη.[N/φ][η/ψ]       P 若 φ ∈ FV(P) 且 ψ ∈ FV(N)


**理解：就是执行简单替换，可以理解为函数参数替换为实参的过程**

> 定义 6.(**α 变换和 α 等价**) 设 λφ.M 出现在一个 λ 项 P 中,且设 ψ ∉ FV(M),那么把 λφ.M 替换成
> $$
> λψ.[ψ/φ] M
> $$
> 的操作被称为 P 的 α 变换。当且仅当若 P 经过有限步(包括零步) α 变换后,得到新的 λ 项 Q,则我们可以称 P 与 Q 是 α 等价的,又写作
> $$
> P ≡\_\alpha Q
> $$

例子
```
λx.λy.x(x y) ≡ α λx.λv.x(x v) ≡ α λu.λv.u(u v)
```

**可以理解为：函数参数的重命名后（同时替换函数中使用参数的地方），函数的功能不变**




### 3、规约
β 规约可以这么直观的理解:我们可以把 **(λφ.M)** 看成是**参数为 φ,函数体为 M 的一个函数**;把 (M N) 看成是函数 M 作用到实际参数 N 上 4 。平时我们要是定义了函数 f(x) = x + 5,那么函数应用 f(6) 就是把 x + 5 中的 x 替换成 6,得到 f(6) = 6 + 5 = 11。

> 定义 7.(**β 规约**)形如
> $$
> (λφ.M) N
> $$
> 的 λ 项被称为 β 可约式,对应的项
> $$
> [N/φ] M
> $$
> 则称为 β 缩减项。当 P 中含有 (λφ.M) N 时,我们可以把 P 中的 (λφ.M) N 整体替换成 [N/φ] M,用 R 指称替换后的得到的项,那么我们说 P 被 β 缩减为 R,写做:
>  $$
>  P ▷\_{1β} R
>  $$
>  当 P 经过有限步(包括零步)的 β 缩减后得到 Q,则称 P 被 β 规约到 Q,写做:
>  $$
>  P ▷\_β Q
>  $$

**可以理解为调用函数：实质上式一种替换**
![](/res/XXRtPsSV1OJcKIDRem9euCUr.png)

> 定义 8.(**β 范式**) 若一个 λ 项 Q 不含有 β 可约式,则称 Q 为 β 范式。若有 P 可被 β 规约到 Q,则称 Q 是 P 的 β 范式。





## 三、使用上面的定义定义程序语言
*************************************************
简单的例子其中\\表示λ
```
Lambda> I = \x.x
Lambda> I a
a
Lambda> SWAP = \x.\y.y x
Lambda> SWAP a b
b a
Lambda> S = \x.\y.\z.x z(y z)
Lambda> S a b c
a c (b c)
Lambda> l = S I
Lambda> l m n
n (m n)
```

其他略

## 四、Y Combinator
********************************
### 1、使用BNF定义对lambda表达式
```
<expr> ::= <identifier>
<expr> ::= λ <identifier-list>. <expr>
<expr> ::= (<expr> <expr>)
```


### 2、使用lambda表达式实现递归
#### （1）以阶乘递归函数为例
伪代码
```scala
f(n):
	if n == 0  return 1 
	else return n*f(n-1)
```

#### （2）lambda表达式的理想写法
```
let f = λ n. ( ifelse(n==0 1 n*f(n-1)) )
f(4)
```
* let 表示给λ起别名
* ifelse 为内置的λ表达式

**问题：**let f只是起到一个语法糖的作用，在它所代表的lambda表达式还没有完全定义出来之前你是不可以使用f这个名字的。

#### （3）另一次尝试：伪递归
```
let g = λ self. (λ n. ( ifelse(n==0 1 n*self(n-1))))
g(g 4) 
```
**问题：**对`g(g 4)`进行β 规约，可以发现出现参数失配的问题


#### （4）成功的写法
```
let fac = λ self. (λ n. ( ifelse(n==0 1 n*self(self, n-1))))
fac(fac 4)
```


#### （5）简化函数声明——引入Y Combinator
虽然在（4）中已经实现了递归，但是不够简洁，这背离了函数式编程的原则。
**简化目标：**
存在一个 λ 表达式 Y，满足 `f = Y(g)`，其中：
* f表示理想的递归表达式参见(2)中的f
* g表示伪递归表达式参见(3)中的g

这样我们可以这么实现
```
let g = λ self. (λ n. ( ifelse(n==0 1 n*self(n-1))))
f = Y(g)
f(4)
```

这样导出的递归函数的签名才简洁有力


#### （6）不动点原理
符号约定：
* f 表示理想的递归函数 `let f = λ n. ( ifelse(n==0 1 n*f(n-1)) )`
* g 表示伪递归函数 `g = λ self. (λ n. ( ifelse(n==0 1 n*self(n-1))))`

假设 f 存在，则有
```
g(f) 
= λ self. (λ n. ( ifelse(n==0 1 n*self(n-1)))) (f) 
= λ n. ( ifelse(n==0 1 n*f(n-1)))
= f
```
可以得到：`g(f) = f`

这就是不动点原理，对于g来说，f就是这个不动点

一般化的描述就是，对任一伪递归F（伪递归F是给理想递归f加一个self参数从而得到的），必存在一个理想f，满足F(f) = f。

有了不动点原理`g(f) = f` 便可以轻易的推导出 Y的表达式：
```
Y(g) = f = g(f) = g(Y(g))
```
因此
```
Y(g) = g(Y(g))
```

#### （7）构造出Y
表达式`Y(g) = g(Y(g))`又是一个递归函数，类似于上面不优雅的实现：
```
let Y_gen = λ self. (λ g. (g(self(self g))) )
let Y = λ g. Y_gen(Y_gen)
```

写成嵌套表达式
```
let Y = λ g.(
			let Y_gen = λ self. (g(self(self)))
			Y_gen(Y_gen)
		)
```



### 3、scala模拟实现Y Combinator
> 参考：
> [1](https://gist.github.com/folone/1055790)
> [2](https://stackoverflow.com/questions/34775656/explain-this-implementation-of-the-y-combinator-in-scala)

```scala
	//Y Combinator实现
	def Y[T](g: (T => T) => (T => T)): (T => T) = g(Y(g))(_)
	//阶乘算法伪递归
	def g(self: Int => Int)(n:Int):Int = if(n==1) 1 else n*self(n-1)
	//生成完美递归函数
	val fac = Y(g)
	println(fac(3)) //测试
```

